\chapter{Vertaalregels en Compleetheid}
\label{hoofdstuk:vertaalregels-compleetheid}
In dit hoofdstuk worden de verschillende vertaalregels, die aan de basis van het vertaalsysteem liggen, besproken. Dit gebeurt aan de hand van een formele beschrijvingsmethode. Er wordt geprobeerd om de compleetheid van het vertaalsysteem aan te tonen, voor het vertalen van theori\"en en structuren in een FO(.) specificatie.

\section{Formele beschrijving van vertaalregels}
\label{sec:defining_formalism}
Om de verschillende vertaalregels die het systeem hanteert formeel te kunnen beschrijven, moet er eerst een sluitende formalisme gedefinieerd worden. Dat is wat deze sectie beoogt. Zoals reeds vermeld in het hoofstuk, werkt elke vertaalregel op een bepaalde node in een abstracte syntax boom. Zo'n node correspondeert dus met een stuk van een gegeven FO(.) specificatie en, vanaf het niveau van een zin in een FO(.) theorie sectie, met een FO(.) zin. De interne structuur van zo'n AST node werd reeds beschreven in het vorige hoofdstuk.\\

\noindent Ter verduidelijking wordt in figuur \ref{fig:idp-grammar-short} een beknopte grammaticale structuur van een FO(.) specificatie gegeven zoals gebruikt wordt door het vertaalsysteem. $\text{NulOfMeer(X)}$ en $\text{EenOfMeer(X)}$ geven aan dat X nul of meer respectievelijk een of meer keren voorkomt. Er wordt abstractie gemaakt van de FO(.) syntax: bv. dat een structuur S over vocabularium V gedefinieerd met 'structure S:V \{...\}' of de aanwezigheid van comentaar. Een $typebeschrijving$, $opsommendebeschrijving$ en $feitbeschrijving$ geven de verschillende manieren aan waarop een $FO(.)structuur$ beschreven kan worden: hiervoor gelden verschillende vertaalregels. Met $anderebeschrijving$ wordt de niet door het vertaalsysteem ondersteunde syntax voor domeinbeschrijvingen in een FO(.) structuur aangegeven. Een $FO(.)Theorie$ bestaat uit een aantal $FO(.)zin$ die vertaald worden. De grammatica van een $FO(.)vocabulary$ met geannoteerde $typedefinities$, $predicaatdefinitie$ en $functiedefinitie$ werd reeds beschreven in hoofdstuk \ref{hoofdstuk:fodot-syntax}. De $anderedefinitie$ duidt de syntax aan voor FO(.) vocabularium die het vertaalsysteem niet ondersteunt. $anderesectie$ geeft de overige secties uit een FO(.) specificatie waar het vertaalsysteem niet mee werkt. In \ref{sec:completeness} wordt hier nog verder op ingegaan.

\label{fig:idp-grammar-short}
\begin{grammar}
	[(colon){$\rightarrow$}]
	[(semicolon)$|$]
	[(comma){}]
	[(period){\\}]
	[(quote){}]
	[(nonterminal){$\langle$}{$\rangle$}]
<$FO(.)theorie$> : NulOfMeer(<$FO(.)zin$>).
<$FO(.)vocabularium$> : NulOfMeer(<$typedefinitie$> ; <$predicaatdefinitie$> ; <$functiedefinitie$> ; $anderedefintie$).
<$FO(.)structuur$> : NulOfMeer(<$typebeschrijving$> ; <$opsommendebeschrijving$> ; <$feitbeschrijving$> ; $anderebeschrijving$).
<$FO(.)sectie$> : <$FO(.)vocabularium$> ; <$FO(.)theorie$> ; <$FO(.)structuur$> ; <$anderesectie$>.
<$FO(.)program$> : EenOfMeer(<$FO(.)sectie$>).
\end{grammar}
\begingroup\vspace*{-\baselineskip}
\captionof{figure}{Beknopte beschrijving van de FO(.) grammatica.}
\vspace*{\baselineskip}\endgroup

Een vertaalregel kan bijgevolg gezien worden als \textit{een transformatieregel} met:
\begin{itemize}
	\item Als \textit{invoer} de node $\phi$ uit de abstracte syntaxboom waar die regel van toepassing is, de vocabularia met annotaties $\psi$ (ook een boomstructuur) die relevant zijn op het niveau van de node $\phi$, een \textit{variabele/constanten informatie tabel} $\chi$' voor de constanten/gekwantificeerde variabelen relevant in $\phi$ en een beschrijving van de 'context' $\mu$ als een set van contextargumenten ${c_1,...,c_k}$ waarbinnen de vertaling van $\phi$ plaatsvindt.
	\item Als \textit{uitvoer} het resultaat van de functie $\gamma(\phi,\psi,\chi,\mu)$, een \textit{tekststring }die de vertaling van $\phi$ bevat, opgesteld in de context beschreven door $\mu$, waarbij $\gamma$ zelf informatie gebruikt uit $\psi$ en informatie haalt uit $\chi$, de contexten $\mu_1,...,\mu_k$ voor de vertaling van de dochternodes $\phi_1,...,phi_k$ van $\phi$ opstelt uit de context $\mu$ en vervolgens tekst toevoegt aan de vertaling $\gamma(\phi_x,\psi,\chi,\mu_x)$ van elke dochternode $\phi_x$. 
\end{itemize}

Merk op dat $\psi$ in het vertaalsysteem ge\"implementeerd is als een boomstructuur waarin definities en annotaties kunnen worden opgezocht. Om het doel van dit hoofdstuk te bereiken zal de volgende abstractie gemaakt worden: $\psi$ is een \textit{functie} die als argument een vocabularium symbool neemt: een type $T$, een predicaatnaam $P$ of een functienaam $F$. Als resultaat geeft $\psi$ de annotatiestructuur $\alpha$ terug voor dat vocabulariumsymbool. Er wordt verondersteld dat $\psi$ steeds op het 'relevante' vocabularium werkt waarin dat symbool beschreven werd. Verder wordt veronderstelt dat $\psi$ een onderscheid maakt bij overlappende symboolnamen tussen functies, constanten, types of predicaten en steeds de juiste annotatie $\alpha$ teruggeeft. Op deze manier worden overlappende namen toegelaten, zoals in FO(.) het geval is. Concreet beschreven is $\psi$ dus:

\begin{align*}
\psi(T) = \alpha\\
\psi(F(T_1,...,T_k)) = \alpha\\
\psi(P(T_1,...,T_k)) = \alpha\\
\end{align*}

Voor de formele beschrijving van de vertaalregels wordt verondersteld dat \textit{het type van elke deelexpressie in een FO(.) zin gekend is}. De vertaalregels kunnen deze type-informatie lokaal opvragen. Het type van een term wordt aangegeven met $t(C)$, $t(x)$.

Om aan te geven dat $\phi$ een boomstructuur heeft, wordt een geneste haakjesnotatie gebruikt: $[huidigenode,[dochtenode_1],[dochternode_2],[...]]$. De content van de huidige node is dus $huidigenode$, $[dochternode_x]$ stelt een gespecificeerde dochternode voor en $[...]$ een niet verder gespecificeerde deelboom.

De \textit{informatie tabel $\chi$} wordt opgesteld op het niveau van een FO(.) zin $\phi$ in een FO(.) theorie. Ze wordt opgesteld door vooraafgaand aan de vertaling van $\phi$ de formule(boom) te doorlopen. De tabel bevat voor elk verschillend constante/gekwantificeerde variabele $X$ in de formule $\phi$ de volgende informatie:

\begin{itemize}
	\item een \textit{positiegetal} $i(X)$ om aan te geven wat de volgorde is van $X$ binnen de formule $\phi$ met betrekking tot andere variabelen (en niet constanten) van hetzelfde type. Dit wordt gebruikt om verwijzingen naar $X$ correct te vertalen. Dit is enkel relevant wanneer $X$ een gekwantificeerde variabele is.
	\item een \textit{booleaans indicator} $used(X)$ om aan te geven of $X$ reeds eerder ge\"introduceerd werd in een deelvertaling van $\phi$. De tabel $\chi$ wordt voorafgaand aan de vertaling van $\phi$ opgesteld (met alle $used(X)=false$) en gedeeld door alle dochternodes die elk een deel van $\phi$ vertalen. Met deze indicator kunnen deze verschillende deelvertalingen worden 'gesynchroniseerd': in de uiteindelijke vertaling van $\phi$ zal $x$ op een plaats ge\"introduceerd worden terwijl er elders naar verwezen wordt.
\end{itemize}

$\chi$ wordt verder gebruikt als een functie die de constanten $C$ en gekwantificeerde variabelen $x$ in een FO(.) zin afbeeld op een tupel. Om naar een specifiek element uit dit tupel te verwijzen zal $\chi$ met een index (vanaf 1) geschreven worden:

\begin{align*}
\chi(C) = (used(C)) \\
\chi(x) = (i(x), used(x)) \\
\text{ waar } i(x)=1 + \max_{y \in dom(\chi)}(\chi(y)_1) \text{ met y een variabele en } t(y)=t(x)
\end{align*}

Voor de duidelijkheid zal een (gedeeltelijke) vertaling aangegeven worden met tekststrings in de vorm van $''\text{een mooie vertaling}''$. Het $+$ symbool wordt gebruikt om verschillende tekststring te concateneren.

De \textit{formele beschrijving van een vertaalregel} wordt dus:

\begin{align*} 
\gamma(\phi,\psi,\chi,\mu) = ''\text{een mooie vertaling}''
\end{align*}

Om een volledige vertaling van een FO(.) specificatie op te stellen, moet de volledige syntaxboom worden doorlopen, de juiste vertaalregels toegepast worden op elk niveau en de vertalingen van de dochternodes gecombineerd worden in de oudernodes. De 'root' node komt hier overeen met de hele FO(.) specificatie: op dit niveau is er nog geen 'relevant' vocabularium $\psi$ beschikbaar. $\chi$ is enkel relevant wanneer een FO(.) zin vertaald wordt en ook de 'vertaalcontext' $\mu$ is een lege lijst. 

Op het niveau van een theorie of structuur sectie zal er wel een relevant vocabularium $\psi$ zijn dat eerder (lees: meer naar links) in de syntaxboom terug te vinden is. Welke vocabularia relevant zijn zit uiteraard gespecificeerd in de FO(.) syntax (een theorie of structuur geldt over een vocabularium). Op het niveau van een theorie sectie zal een dochternode overeenkomen met een FO(.) deelformule of een aritmetische expressie. Het is voor deze formules en expressies dat de 'interessante' vertaalregels gedefinieerd worden en de vertaalcontext $\mu$ en de type informatie tabel $\chi$ gebruikt worden (en dus niet-leeg zijn). $\chi$ wordt opgesteld op het niveau waar $\phi$ een volledige FO(.) zin uit de theorie is. Elke dochternode van $\phi$ gebruikt bovendien dezelfde gedeelde versie van $\chi$, terwijl $\mu$ lokaal wordt opgesteld en doorgegeven. Op het niveau van een structuur sectie wordt voornamelijk informatie uit het relevante vocabularium $\psi$ gebruikt om een 'opsommende' vertaling te maken van de 'data' of het (parti\"ele) model dat die structuur beschrijft.

\section{Overzicht vertaalregels}
\label{sec:defining_rules}
\subsection{FO(.) formules in FO(.) theorie}
In deze sectie wordt getracht een formele beschrijving te geven van de verschillende vertaalregels die gebruikt worden om een FO(.) theorie sectie met FO(.) zinnen te vertalen. Elke soort node binnen de AST voorstelling van een FO(.) theorie sectie heeft zijn eigen vertaalregels. De werking van deze regels wordt ge\"illustreerd aan de hand van voorbeelden. Voor bijkomende voorbeeldvertalingen wordt de lezer doorverwezen naar \ref{app:B}.

Wanneer een AST node overeenkomt met een FO(.) (deel)formule of een aritmetische expressie, kunnen we deze als dusdanig beschrijven in plaats van de 'implementatie' notatie uit \ref{sec:parsing} te gebruiken. Beide beschrijvingen corresponderen zoals hierna beschreven. De $kind$ van een node zal overeenkomen met de soort expressie: een kwantificering, een logische unaire of binaire expressie, een logische term, een aggregaatfunctie, een aritmetische unaire of binaire expressie of een nummerieke waarde. Het $label$ komt overeen met de specifieke operator of symboolnaam: een numerieke waarde, een tekststring, een $+$ operatie, een predicaatnaam, een $\forall$ kwantificatie, etc... De $content$ bevat de (mogelijks 0) operanden van een expressie. Bij een variabelekwantificering of een aggregaatfunctie zal $vars$ de te kwantificeren variabelen bevatten.


\paragraph{Een logische unaire operator}
Wanneer $\phi$ overeenkomt met een logische unaire operator, kan dit enkel een $\neg$ expressie zijn. Beschouw eerst de gevallen waarbij $\phi_1$ een expressie is die de negatie zelf oplost. Dit is het geval als $\phi_1$ een kwantorexpressie $\exists$ of $\forall$, een $=$ of $\not=$ expressie, een predicaat $P$, een functiesymbool $F$ of een constante $C$ is. Als $\mu$ geen $ignore\neg$ of negatiecontext $\neg$ bevat, wordt de verdere formule $\phi_1$ vertaald met een context $\mu_1$, verkregen door aan $\mu$ een $\neg$ contextargument toe te voegen. De situatie waarbij $\mu$ zowel een $ignore\neg$ en een $\neg$ bevat komt niet voor. Wanneer $\mu$ enkel een $ignore\neg$ heeft, dan wordt $\phi_1$ vertaald met context $\mu_1$ verkregen door uit $\mu$ de $ignore\neg$ te verwijderen. Wanneer $\mu$ enkel negatiecontext $\neg$ bezit dan geldt de regel voor dubbele negatie: $\phi_1$ wordt vertaald met context $\mu_1$ verkregen door uit $\mu$ de $\neg$ te verwijderen.

\begin{align*} 
\gamma(\phi=\neg\phi_1,\psi,\chi, \{ignore\neg,\neg\} \cap \mu = \emptyset\\
=\gamma(\phi_1,\psi,\chi,\mu_1=\mu \cup \{\neg\})
\end{align*}

\begin{align*} 
\gamma(\phi=\neg\phi_1,\psi,\chi, \{ignore\neg,\neg\} \cap \mu = \{ignore\neg\} \\
=\gamma(\phi_1,\psi,\chi,\mu_1=\mu \setminus \{ignore\neg\})
\end{align*}

\begin{align*} 
\gamma(\phi=\neg\phi_1,\psi,\chi, \{ignore\neg,\neg\} \cap \mu = \{\neg\} \\
=\gamma(\phi_1,\psi,\chi,\mu_1=\mu \setminus \{\neg\})
\end{align*}

\begin{align*}
\text{waarbij } \phi_1 \in \{\exists x\colon [...],\exists=X x\colon [...],\exists\leq X x\colon [...],\\
\exists\geq X x\colon [...], \forall x\colon [...], [...] = [...], [...] \not= [...], P(...), F(...), C\}\\
\text{en ook } \neg description \in \psi(P),\psi(F),psi(C)
\end{align*}

Beschouw nu de overige gevallen, dus $\phi$ is een andere expressie, of de annotatie voor het predicaat of de functie in $\phi_1$ heeft geen $\neg description$ tag. Als $\mu$ zelf geen $\neg$ of $ignore\neg$ bevat, wordt de tekststring ''$\text{it isn't true that}$'' voor de vertaling van $\phi_1$ geplaatst en zal $\mu_1$ gewoon $\mu$ zijn. De situatie waarbij $\mu$ zowel een $ignore\neg$ en een $\neg$ bevat komt niet voor. Bevat $\mu$ enkel een $ignore\neg$ om aan te geven dat $\phi$ de negatie zelf niet meer dient te vertalen, wordt $\phi_1$ vertaald met $\mu_1$, verkregen door uit $\mu$ de $\#ignore-\neg$ te verwijderen. Bevat $\mu$ zelf enkel een $\neg$, dan gelden de regels voor dubbele negatie en wordt $\phi_1$ vertaald met $\mu_1$, verkregen door uit $\mu$ de$\#neg$ te verwijderen.

\begin{align*} 
\gamma(\phi,\psi,\chi, \{ignore\neg,\neg\} \cap \mu = \emptyset\\
= ''\text{it isn't true that}'' + \gamma(\phi_1,\psi,\chi,\mu)
\end{align*}

\begin{align*} 
\gamma(\phi,\psi,\chi, \{ignore\neg,\neg\} \cap \mu = \{ignore\neg\} \\
=\gamma(\phi_1,\psi,\chi,\mu_1=\mu \setminus \{ignore\neg\})
\end{align*}

\begin{align*} 
\gamma(\phi,\psi,\chi, \{ignore\neg,\neg\} \cap \mu = \{\neg\} \\
=\gamma(\phi_1,\psi,\chi,\mu_1=\mu \setminus \{\neg\})
\end{align*}

\paragraph{Een $\forall$ of $\exists$ kwantor}
\label{sec:forall-exists}
In een natuurlijke taal zin worden de entiteiten of zaken waarover een uitspraak gedaan wordt typisch niet expliciet gekwantificeerd. Als $\phi$ correspondeert met een 'voor alle' of 'er bestaat' kwantificering voor variabele $x$, en $\mu$ bevat geen $\#\neg$ om aan te geven dat de vertaalcontext een 'onvertaalde negatie' bevat, dan zal gewoon de verdere formule $\phi_1$ vertaald worden. Als de variabele $x$ 'voor alle' gekwantificeerd wordt, zal de vertaalcontext $\mu$ uitgebreid worden tot $\mu_1$ met een contextargument $\#\forall x$ om dit aan te geven. Wordt de variabele echter 'er bestaat' gekwantificeerd, dan zal $\mu_1$ een contextargument $\#\exists x$ krijgen. Zoals gezegd in \ref{sec:defining_formalism} kunnen alle variabelenamen op voorhand uniek gemaakt worden zodat elke naam een 'globaal' bereik heeft in de FO(.) formule: zo moet er nooit een $\#\forall x$ of $\#\exists x$ in een context vervangen of weggegooid worden. $\mu_1$ wordt meegegeven als vertaalcontext voor $\phi_1$. Merk op dat $x$ zodanig wordt voorgesteld dat er geen 'scoping' problemen ontstaan door een variabele met dezelfde naam opnieuw te kwantificeren in de formule. Is $\phi_1$ echter zelf een $\not$-expressie met verdere deelformule $\phi_2$, dan wordt de tekststring ''\text{it doesn't hold that}'' voor de vertaling van $\phi_2$ gevoegd en wordt $\mu_2$ verkregen uit $\mu$ door een contextargument $\#ignore\neg$ toe te voegen, in het geval van een universele kwantificering van $x$ een $\#\forall x$ toe te voegen en bij een existenti\"ele kwantificering een $\#\exists x$ toe te voegen. Die $\#ignore\neg$ geeft dan aan dat $\phi_2$ de negatie zelf niet meer moet vertalen. Een kopie van $\psi$ en $\chi$ doorgegeven aan $\gamma$ om $\phi_1$ of $\phi_2$ verder te vertalen. 

\begin{align*} 
\gamma(\phi \in \{\forall x\colon\phi_1\, \forall x[t(x)]\colon\phi_1\},\psi,\chi, \neg \notin \mu)\\ =\gamma(\phi_1,\psi,\chi,\mu_1=\mu \cup \{\forall x\})
\end{align*}

\begin{align*} 
\gamma(\phi = \{\exists x\colon\phi_1,\exists x[t(x)]\colon\phi_1\},\psi,\chi,\neg \notin \mu)\\ 
=\gamma(\phi_1,\psi,\chi,\mu_1=\mu \cup \{\exists x\})
\end{align*}

\begin{align*} 
\gamma(\phi=\{\forall x\colon \neg\phi_2, \forall x[t(x)]\colon \neg\phi_2\},\psi,\chi,\neg \notin \mu)\\ 
=''\text{it doesn't hold that }''+\gamma(\neg\phi_2,\psi,\chi,\mu_2=\mu \cup \{\forall x,ignore\neg\})
\end{align*}

\begin{align*} 
\gamma(\phi=\{\exists x\colon\neg\phi_2, \exists x[t(x)]\colon \neg\phi_2\},\psi,\chi,\neg \notin \mu\\
= ''\text{it doesn't hold that }''+\gamma(\neg\phi_2,\psi,\chi,\mu_2=\mu \cup \{\#\exists x,\#ignore\neg\})
\end{align*}

Als $\phi$ een 'voor alle' of 'er bestaat' kwantificering is voor variabele $x$ is, maar $\mu$ bevat een $\#\neg$ om aan te geven dat de vertaling binnen een nog onvertaalde 'negatiescope' optreedt, dan dient $\phi$ vertaald te worden als 'niet voor alle' of 'niet er bestaat'. Hiervoor worden respectievelijk de getransformeerde vormen 'er bestaat waarvoor niet geldt dat ...' en 'voor alle geldt niet dat...' gerbuikt. De verdere formule $\phi_1$ wordt vertaald met een context $\mu_1$ die verkregen wordt uit $\mu$ door $\neg$ uit de context te verwijderen, in het geval van een 'niet voor all' kwantificering van $x$ een argument $\#\exists x$ toe te voegen en in het geval van een 'niet er bestaat' kwantificering van $x$ een argument $\#\forall x$ toe te voegen. De tekststring ''$\text{it doesn't hold that}$''wordt voor de vertaling geplaatst om de $\neg$ te vertalen. Indien $\phi_1$ echter zelf een $\neg$-expressie met verdere deelformule $\phi_2$ vormt, dan wordt die tekststring niet gebruikt.

\begin{align*} 
\gamma(\phi \in \{\forall x\colon\phi_1\, \forall x[t(x)]\colon\phi_1\},\psi,\chi, \neg \in \mu)\\ 
= ''\text{it doesn't hold that }'' + \gamma(\phi_1,\psi,\chi,\mu_1=(\mu \cup \{\exists x\}) \setminus \{\neg\})
\end{align*}

\begin{align*} 
\gamma(\phi \in \{\exists x\colon\phi_1,\exists x[t(x)]\colon\phi_1\},\psi,\chi,\neg \in \mu)\\ 
= ''\text{it doesn't hold that }'' + \gamma(\phi_1,\psi,\chi,\mu_1=(\mu \cup \{\forall x\}) \setminus \{\neg\})
\end{align*}

\begin{align*} 
\gamma(\phi \in \{\forall x\colon \neg\phi_2, \forall x[t(x)]\colon \neg\phi_2\},\psi,\chi,\neg \in \mu)\\ 
=\gamma(\neg\phi_2,\psi,\chi,\mu_2=(\mu \cup \{\exists x,\}) \setminus \{\neg\})
\end{align*}

\begin{align*} 
\gamma(\phi=\{\exists x\colon\neg\phi_2, \exists x[t(x)]\colon \neg\phi_2\},\psi,\chi,\neg \in \mu\\
=\gamma(\neg\phi_2,\psi,\chi,\mu_1=(\mu \cup \{\forall x\}) \setminus \{\neg\})
\end{align*}

Beschouw even de volgende logische zinnen: $\forall x\colon: \exists y:OwnsHouse(x,y)$ en $\exists x\colon: \forall y:OwnsHouse(x,y)$. Met de bovenstaande $\forall$ en $\exists$ vertaalregel (en de vertaalregels die hierna volgen) en de descriptieve interpretatie ''... owns  ...'' voor $OwnsHouse(Person,House)$ hebben beide zinnen eenzelfde vertaling: ''Some owner owns every house''. Dit is correct voor de eerste, maar niet voor de tweede zin. Merk op dat als de passieve interpretatie ''... is owned by ...'' gebruikt wordt voor $Ownshouse(Person,House)$, de vertaling ''$\text{Every house is owned by some owner.}$'' is. Dit is wel een correcte vertaling voor beide zinnen! Bij de eerste zin is die 'Some owner' 1 concreet iemand, bij de tweede is het gewoon 'een of andere' eigenaar. Ook al hebben $\forall x: \exists x$ en $\exists x: \forall x$ een verschillende betekenis, door een juiste keuze van de (passieve) interpretatiestring in het vocabularium kunnen ze op eenzelfde manier vertaald worden.

\paragraph{Een $\exists=I$, $\exists\geq X$ of $\exists\leq X$ kwantor}
Als $\phi$ een 'er bestaat juist $I$', 'er bestaan hoogstens $I$' of 'er bestaan minstens $I$' kwantificering is voor $x$ en $\mu$ bevat geen $\neg$, dan wordt $\phi_1$ op zich verder vertaald. De vertaalcontext $\mu_1$ wordt verkregen uit $\mu$ door een $\#\exists * x$ argument toe te voegen, waarbij $*$ de exacte kwantificering aangeeft. Bevat $\mu$ echter wel een $\neg$, dan wordt ''$\text{it doesn't hold that}$'' in de plaats gebruikt en wordt $\mu_1$ verkregen door aan $\mu$ een $\exists * x$ toe te voegen en de $\neg$ te verwijderen. Het omgekeerde geldt wanneer $\phi_1$ zelf een negatiexpressie $\neg\phi_2$ is.


\begin{align*} 
\gamma(\phi \in \{\exists * x:phi_1, \exists* x[t(x)]:phi_1\},\psi,\chi,\neg \notin \mu)\\ 
=\gamma(\phi_1,\psi,\chi,\mu_1=\mu \cup \{?*x\})
\end{align*}

\begin{align*} 
\gamma(\phi \in \{\exists * x:\neg\phi_2, \exists* x[t(x)]:\neg phi_2\},\psi,\chi,\neg \notin \mu)\\ 
=''\text{it doesn't hold that }'' + \gamma(\phi_1,\psi,\chi,\mu_1=\mu \cup \{?*x\})
\end{align*}

\begin{align*} 
\gamma(\phi \in \{\exists * x:phi_1, \exists* x[t(x)]:phi_1\},\psi,\chi,\neg \in \mu)\\ 
=''\text{it doesn't hold that }'' + \gamma(\phi_1,\psi,\chi,\mu_1=(\mu \cup \{?*x\}) \setminus \{\neg\})
\end{align*}

\begin{align*} 
\gamma(\phi \in \{\exists * x:\neg phi_2, \exists* x[t(x)]:\neg \phi_2\},\psi,\chi,\neg \in \mu)\\ 
=\gamma(\phi_1,\psi,\chi,\mu_1=(\mu \cup \{?*x\}) \setminus \{\neg\})
\end{align*}

\begin{align*}
\text{waarbij } * \in {=X,>X,<X,\geq X,\leq X}\\
\text{met } X \in \mathbb{N}_{\ne 0}
\end{align*}

\paragraph{Een binaire logische operator}

Wanneer $\phi$ een deelformule is die overeenkomt met een binaire logische operator, worden de vertaling van de twee operanden $\phi_1$ en $\phi_2$ samengesteld en de tekst om de operator zelf te vertalen toegevoegd. Hun respectievelijke vertaalcontexten $\mu_1$ en $\mu_2$ worden uit $\mu$ verkregen door indien nodig een contextargument toe te voegen. Merk op dat het vertaalsysteem elk binaire logische connectief als links associatief beschouwt.

Als $\phi$ een logische $\wedge$ of $\vee$ expressie is, worden de vertalingen van $\phi_1$ en $\phi_2$ met context $\mu$ gecombineerd met een ''$\text{and}$'' of ''$\text{or}$''''. Merk op dat het mogelijk is hier de regels van De Morgan toe te passen wanneer $\mu$ een $\neg$ bevat. Er werd gekozen dit niet te doen omdat de te vertalen formule sterk transformeert, wat de uiteindelijke leesbaarheid van de vertaling (negatief) kan be\"invloeden.

\begin{align*} 
\gamma(\phi=\phi_1 \wedge \phi_2,\psi,\chi,\mu)\\
= \gamma(\phi_1,\psi,\chi,\mu) + ''\text{ and }'' + \gamma(\phi_2,\psi,\chi,\mu)
\end{align*}

\begin{align*} 
\gamma(\phi=\phi_1 \vee \phi_2,\psi,\chi,\mu)\\
= \gamma(\phi_1,\psi,\chi,\mu) + ''\text{ or }'' + \gamma(\phi_2,\psi,\chi,\mu)
\end{align*}

Als $\phi$ een logische $\Rightarrow$ expressie is, worden de vertalingen van $\phi_1$ en $\phi_2$ gecombineerd met een ''$\text{if ... then}$'' waarbij de linker operand $\phi_1$ de context $\mu_1$ krijgt die aan $\mu$ het argument $\Rightarrow P$ toevoegt, want $\phi_1$ dient dan vertaald te worden zoals in de premisse van een implicatie. Als de rechteroperand $\phi_2$ zelf geen $\Rightarrow$ of $\Leftarrow$ expressie is, wordt $\mu_2$ verkregen door aan $\mu$ het argument $\#\Rightarrow C$ toe te voegen dat aangeeft dat $\phi_2$ vertaald moet worden zoals in de conclusie van een implicatie. Is de rechteroperand wel een $\Rightarrow $ of $\Leftarrow$, dan wordt in de vertaling van $\phi$ de tekststring $if ... and ...$ gebruikt, aangezien 

$$A \Rightarrow (B \Rightarrow C) \Leftrightarrow A \Rightarrow (C \Leftarrow B) \Leftrightarrow A \wedge B \Rightarrow C$$

Is $\phi$ echter een $\Leftarrow$ expressie, dan wordt de vertaling op eenzelfde manier opgesteld waarbij de operanden $phi_1$ en $phi_2$ van plaats wisselen.

\begin{align*} 
\gamma(\phi=\phi_1 \Rightarrow \phi_2,\psi,\chi,\mu)\\
= ''\text{if }'' + \gamma(\phi_1,\psi,\chi,\mu_1 = \mu \cup \{\Rightarrow P\}) + ''\text{, then }'' + \gamma(\phi_2,\psi,\chi,\mu_2 =  \mu \cup \{\Rightarrow C\})\\
\text{waarbij } \phi_2 \notin \{\phi_3\Leftarrow\phi_4, \phi_3\Rightarrow\phi_4\}
\end{align*}

\begin{align*} 
\gamma(\phi=\phi_1 \Leftarrow \phi_2,\psi,\chi,\mu)\\
= ''\text{if }'' + \gamma(\phi_2,\psi,\chi,\mu_2 = \mu \cup \{\Rightarrow P\}) + ''\text{, then }'' + \gamma(\phi_1,\psi,\chi,\mu_1 =  \mu \cup \{\Rightarrow C\})\\
\text{waarbij } \phi_1 \notin \{\phi_3\Leftarrow\phi_4, \phi_3\Rightarrow\phi_4\}
\end{align*}

\begin{align*} 
\gamma(\phi=\phi_1 \Rightarrow \phi_2,\psi,\chi,\mu)\\
= ''\text{if }'' + \gamma(\phi_1,\psi,\chi,\mu_1 = \mu \cup \{\Rightarrow P\}) + ''\text{and }'' + \gamma(\phi_2,\psi,\chi,\mu_2 =  \mu)\\
\text{waarbij } \phi_2 \in \{\phi_3\Leftarrow\phi_4, \phi_3\Rightarrow\phi_4\}
\text{een analoge regel geldt voor }\phi=\phi_1 \Leftarrow \phi_2
\end{align*}

Als $\phi$ een $\Leftrightarrow$ expressie is, wordt de vertaling opgesteld uit de vertalingen van de linkse en rechtse operand $\phi_1$ en $\phi_2$ met dezelfde context $\mu$ waarbij de tekststring ''$\text{if and only if}$'' wordt tussengevoegd.

\begin{align*} 
\gamma(\phi=\phi_1  \Leftrightarrow \phi_2,\psi,\chi,\mu)\\
= \gamma(\phi_1,\psi,\chi,\mu) + ''\text{if and only if }'' + \gamma(\phi_2,\psi,\chi,\mu)\\
\end{align*}

\paragraph{Een unaire aritmetische operator}
Wanneer $\phi$ overeenkomt met een unaire aritmetische operator, kan dit enkel een $-\phi_1$ of $abs(\phi_1)$ zijn, met $\phi_1$ de geneste expressie. Om $\phi$ te vertalen wordt er gewoon een tekststring toegevoegd aan de vertaling van $\phi_1$, die dezelfde vertaalcontext $\mu$ als $\phi$ krijgt.

\begin{align*} 
\gamma(-\phi_1,\psi,\chi,\mu) = ''\text{ minus }'' + \gamma(\phi_1,\psi,\chi,\mu)
\end{align*}

\begin{align*} 
\gamma(abs(\phi_1),\psi,\chi,\mu) = ''\text{ the absolute value of }'' + \gamma(\phi_1,\psi,\chi,\mu)
\end{align*}

\paragraph{Een $=$-of $\not=$-expressie}
\label{sec:formal-equality}
Als $\phi$ een $=$-expressie of $\neg=$-expressie is, zal de vertaalregel die gebruikt wordt vooral afhangen van de operanden in deze expressie. Stel dat $\mu$ geen $\neg$ bevat om aan te geven dat de $=$ of $\neg=$ in een onvertaalde negatie voorkomt. Beschouw het eerste geval waarbij een van de operanden $\phi_1$ of $\phi_2$ van $\phi$ (dus: een van de dochternodes) een functie uit het vocabularium $\psi$. De annotatie $\alpha_1$ bij $\phi_1$ in vocabularium $\psi$ heeft dus een $FUNCTION$ tag. Als $\phi_2$ geen functie is, kan ze nog een van de volgende zijn: een integere waarde, constantesymbool, variabelesymbool, aggregaatfunctie, samengestelde aritmetische uitdrukking (een deelboom met aritmetische operatoren) of een andere (geneste) $=$ of $\neg=$. Als $\phi_2$ een (niet-nummeriek) constantesymbool of variabele $X$ die als argument van $F$ voorkomt, dan komt die $X$ 'recursief' voor: dit wordt aangegeven door aan de context $\mu_1$ van $\phi_1$ het argument $R=X$ toe te voegen. Hetzelfde geldt uiteraard wanneer de rollen van $\phi_1$ en $\phi_2$ omkeren.

In \ref{sec:voc_annotations} werd reeds uitgelegd op welke verschillende manieren een functie of predicaat vertaald kan worden. Zowel $=$ als $\not=$ zijn commutatieve operatoren: Als de linkse operand $\phi_1$ een functie is, zal deze als eerste of 'links' vertaald worden met haar 'beschrijvende vertaling. Is $\phi_2$ ook een functie (dus haar annotatie $\alpha_2$ in $\psi$ bevat ook $FUNCTION$ tag), dan wordt opnieuw $\phi_1$ als 'hoofdfunctie' in de vertaling gekozen. Voor de vertaling van $\phi_1$ wordt de vertaling van $\phi_2$ als een contextargument meegegeven zodat deze op de juiste plaats in de vertaling van $\phi_1$ geplaatst kan worden. De vertaalcontext $\mu_1$ voor $\phi_1$ wordt verkregen uit $\mu$ door een contextargument $F=$ toe te voegen met daarin de volledige vertaling van de andere operand $\phi_2$. De vertaalcontext $\mu_2$ voor $\phi_2$ wordt verkregen door aan $\mu$ een $\#=$ toe te voegen, om aan te geven dat een mogelijks geneste functie in $\phi_2$ de 'object' vertaling moeten gebruiken. In het geval dat $\phi$ een $\not=$-expressie is, zal $\mu_1$ tevens een $\neg$ argument krijgen om aan te geven dat die functie met de 'negatieve beschrijvende vertaling' vertaald dient te worden.

\begin{align*} 
\gamma(\phi= \phi_1 =\phi_2,\psi,\chi,\neg \notin \mu)\\
=\gamma(\phi_1,\psi,\chi,\\
\mu_1=\mu \cup \{F=\gamma(\phi_2,\psi,\chi,\mu_2=\mu \cup \{=\})\})
\end{align*}

\begin{align*} 
\gamma(\phi= \phi_1 \not= \phi_2,\psi,\chi,\neg \notin \mu)\\
=\gamma(\phi_1,\psi,\chi,\mu_1=\mu \cup \{\neg,F=\gamma(\phi_2,\psi,\chi,\mu_2=\mu \cup \{=\})\})
\end{align*}

\begin{align*}
\text{waarbij } \phi_1 = F1(...) \wedge \phi_2 = F2(...)
\end{align*}

\begin{align*} 
\gamma(\phi = \phi_1 = \phi_2,\psi,\chi, \neg \notin \mu)\\
=\gamma(\phi_1,\psi,\chi,\mu_1=\mu \cup\{R=\phi_2,=,F=\gamma(\phi_2,\psi,\chi,\mu)\})
\end{align*}

\begin{align*} 
\gamma(\phi = \phi_1 \not= \phi_2,\psi,\chi, \neg \notin \mu)\\
=\gamma(\phi_1,\psi,\chi,\mu_1=\mu \cup\{\neg,R=\phi_2,=,F=\gamma(\phi_2,\psi,\chi,\mu)\})
\end{align*}

\begin{align*}
\text{waarbij } \phi_1 = F1(...) \wedge (\phi_2 = C \vee \phi_2 = x)
\end{align*}

Wanneer de $=$-expressie $\phi$ een $\#\neg$ negatiescope heeft in haar vertaalcontext $\mu$, dan dient $\phi$ vertaald te worden als een $\neg=$-expressie. Omgekeerd moet een $\neg=$-expressie $\phi$ met $\#\neg$ in de vertaalcontext $\mu$ vertaald worden als een $=$-expressie. $\mu_1$ en $\mu_2$ worden eveneens op de omgekeerde manier opgesteld uit $\mu$.

\begin{align*} 
\gamma(\phi_1 =\phi_2,\psi,\chi,\neg \in \mu)\\
=\gamma(\phi_1,\psi,\chi,\\
\mu_1=\mu \cup \{F=\gamma(\phi_2,\psi,\chi,\mu_2=(\mu \cup \{=\})\setminus \{neg\})\})
\end{align*}

\begin{align*} 
\gamma(\phi_1 \not= \phi_2,\psi,\chi,\neg \in \mu)\\
=\gamma(\phi_1,\psi,\chi,\mu_1=(\mu \cup \{\neg,F=\gamma(\phi_2,\psi,\chi,\mu_2=(\mu \cup \{=\})\setminus \{neg\} )\}) \setminus \{\neg\})
\end{align*}

\begin{align*}
\text{waarbij} \phi_1 = F1(...) \wedge \phi_2 = F2(...)
\end{align*}

\begin{align*} 
\gamma(\phi_1 = \phi_2,\psi,\chi, \neg \in \mu)\\
=\gamma(\phi_1,\psi,\chi,\mu_1=\mu \cup\{R=\phi_2,=,F=\gamma(\phi_2,\psi,\chi,\mu_2=\mu \setminus \{\neg\})\})
\end{align*}

\begin{align*} 
\gamma(\phi_1 \not= \phi_2,\psi,\chi, \neg \in \mu)\\
=\gamma(\phi_1,\psi,\chi,\mu_1=(\mu \cup \{R=\phi_2,=,F=\gamma(\phi_2,\psi,\chi,\mu_2=\mu \setminus \{\neg\})\}) \setminus \{\neg\})
\end{align*}

\begin{align*}
\text{waarbij } \phi_1 = F1(...) \wedge (\phi_2 = C \vee \phi_2 = x)
\end{align*}

Wanneer $\phi$ een $=$-expressie of $\neg=$-expressie is met operanden $\phi_1$ en $\phi_2$ die allebei geen functie uit $\psi$ zijn, dan wordt $\phi$ vertaald door een tekststring ''$\text{is equal to}$'' of ''$\text{is different from}$'' aan de vertalingen van $\phi_1$ en $\phi_2$ toe te voegen voor respectievelijk $=$ en $\neg=$, als de context $\mu$ van $\phi$ geen negatiescope $\#\neg$ bevat: is dit wel het geval, dan keert het gebruik van de tekststrings om. De vertaalcontexten $\mu_1$ en $\mu_2$ van respectievelijk $\phi_1$ en $\phi_2$ worden verkregen uit $\mu$ door, indien aanwezig, de $\#\neg$ te verwijderen en $\#=$ toe te voegen zodat eventuele geneste functiesymbolen in $\phi_1$ en $\phi_2$ vertaald worden met hun 'object' vertaling. In het geval dat de linker en rechteroperand van $\phi$ hetzefde constante- of variabelesymbool $X$ is, zal de rechteroperand in haar context $\#R=X$ meekrijgen om de recursieve relatie aan te geven. 


\begin{align*} 
\gamma(\phi_1=\phi_2 ,\psi,\chi,\neg \notin \mu)\\
=\gamma(\phi_1,\psi,\chi,\mu_1=\mu \cup \{=\} +\\
''\text{ is equal to }'' + \gamma(\phi_2,\psi,\chi,\mu_2=\mu \cup \{=\})
\end{align*}

\begin{align*} 
\gamma(\phi_1\not=\phi_2 ,\psi,\chi,\neg \notin \mu)\\
=\gamma(\phi_1,\psi,\chi,\mu_1=\mu \cup ) +\\
''\text{ is different from }'' + \gamma(\phi_2,\psi,\chi,\mu_2=\mu \cup \{=\})
\end{align*}

\begin{align*} 
\gamma(\phi_1 = \phi_2\,\psi,\chi,\neg \in \mu)\\
=\gamma(\phi_1,\psi,\chi,\mu_1=(\mu \cup \{=\}) \setminus \{\#\neg\}) +\\
''\text{ is different from }'' + \gamma(\phi_2,\psi,\chi,\mu_2=(\mu \cup \{=\}) \setminus \{\#\neg\})
\end{align*}

\begin{align*} 
\gamma(\phi_1 \not= \phi_2\,\psi,\chi,\neg \in \mu)\\
=\gamma(\phi_1,\psi,\chi,\mu_1=(\mu \cup \{=\}) \setminus \{\#\neg\}) +\\
''\text{ is equal to }'' + \gamma(\phi_2,\psi,\chi,\mu_2=(\mu \cup \{=\}) \setminus \{\#\neg\})
\end{align*}

\begin{align*} 
\text{waarbij} (phi_1 = C1 \vee \phi_1 = x1) \wedge (phi_2 = C2 \wedge \phi_2 = x2)\\
\text{indien} \phi_1 = \phi_2\ = X\\
\text{dan }\mu_2 = \mu_2 \cup [\#R=X]
\end{align*}

\begin{align*} 
\gamma(\phi_1 + \phi_2,\psi,\chi,\mu)\\
=\gamma(\phi_1,\psi,\chi,\mu) + ''\text{ plus }'' + \gamma(\phi_2,\psi,\chi,\mu)\\
\text{waarbij } \{+''\text{\#1 some translation \#2}''\} \notin \psi(t(\phi_1))\vee \psi(t(\phi_1))\\
\end{align*}

\paragraph{Een vergelijkingsoperator}

Wanneer $\phi$ een $<$,$>$,$\leq$ of $\geq$ expressie is, worden beide (aritmetische) operanden vertaald en de juiste tekststring voor de operator tussengevoegd. Alser een $\not$ in de context $\mu$ zit, wordt de expressie vertaald zoals het tegenovergesteld symbool.

\begin{align*} 
\gamma(\phi_1 < \phi_2,\psi,\chi,\neg \notin \mu)\\
=\gamma(\phi_1,\psi,\chi,\mu) + ''\text{ is smaller than }'' + \gamma(\phi_2,\psi,\chi,\mu)\\
\end{align*}

\begin{align*} 
\gamma(\phi_1 < \phi_2,\psi,\chi,\neg \in \mu)\\
=\gamma(\phi_1,\psi,\chi,\mu) + ''\text{ is larger than or equal to }'' + \gamma(\phi_2,\psi,\chi,\mu)\\
\end{align*}

\begin{align*}
\text{Analoge regels gelden voor $>$,$\leq$ en $\geq$}\\
\text{De volgende NL tekstpatronen worden gebruikt:}\\
> \wedge \not \leq \mapsto ''\text{is greater than}''\\
\leq \wedge \not > \mapsto ''\text{is smaller than or equal to}''\\
\geq \wedge \not < \mapsto ''\text{is larger than or equal to}''\\
\end{align*}

\paragraph{Een binaire aritmetische operator}
Wanneer $\phi$ een binaire aritmetische operator is met $\phi_1$ en $\phi_2$ als operanden, wordt de vertaling van $\phi$ gevormd door een tekststring die de operatie beschrijft te combineren met de vertaling van beide operanden, waarbij dezelfde vertaalcontext $\mu$ wordt doorgegeven. Wanneer $t(phi_1)$ of $t(phi_2)$ in $\psi$ geannoteerd werden met een alternatieve NL interpretatie voor de operator in $\phi$ wordt deze in de plaats gebruikt. Dit is bijvoorbeeld het geval bij de 'Einstein puzzel' beschreven in sectie \ref{sec:einstein}. De mogelijke binaire wiskundige operatoren zijn $+$,$-$,$*$,$/$ en $\%$ conform de FO(.) syntax. Deze operatoren worden allemaal als links-associatief beschouwt.

\begin{align*} 
\gamma(\phi_1 + \phi_2,\psi,\chi,\mu)\\
=\gamma(\phi_1,\psi,\chi,\mu) + ''\text{ plus }'' + \gamma(\phi_2,\psi,\chi,\mu)\\
\text{waarbij } \{+''\text{\#1 some translation \#2}''\} \notin \psi(t(\phi_1))\vee \psi(t(\phi_1))\\
\end{align*}

\begin{align*} 
\gamma(\phi_1 + \phi_2,\psi,\chi,\mu)\\
=\gamma(\phi_1,\psi,\chi,\mu) + ''\text{ some translation }'' + \gamma(\phi_2,\psi,\chi,\mu)\\
\text{waarbij } \{+''\text{\#1 some translation \#2}''\} \in \psi(t(\phi_1)) \vee \psi(t(\phi_1))\\
\end{align*}

\begin{align*}
\text{Analoge regels gelden voor de overige operatoren.}\\
\text{De standaard NL interpretaties zijn:}\\
+ \rightarrow ''\text{plus}''\\
- \rightarrow ''\text{minus}''\\
* \rightarrow ''\text{times}''\\
/ \rightarrow ''\text{divided by}''\\
\% \rightarrow ''\text{modulus}''\\
\end{align*}

\paragraph{Een term}

Wanneer $\phi$ overeenkomt met een term, zijn er een aantal situaties mogelijk. Deze worden hier na elkaar beschreven.

Wanneer $\phi$ overeenkomt met een numerieke waarde $I$ zal deze worden vertaald met het 'wrapper' type $t(I)$ van 'integer' of 'natural' dat werd afgeleid voor die waarde. Wordt er echter geen $t(I)$ gevonden dan wordt I letterlijk als een getal vertaald. Als $t(I)$ in $\psi$ zelf een $description''''$ annotatie heeft, dan wordt de typebeschrijving ''$\text{description of I}$'' gebruikt. Anders wordt $I$ toch als een getal vertaald.

\begin{align*} 
\gamma(\phi=I,description''\text{some description \#}'' \in \psi(t(I)),\chi,\mu)\\
=''\text{some description}'' + ''I''
\end{align*}

\begin{align*} 
\gamma(\phi=I,description''\text{some description \#}'' \notin \psi(t(I)),\chi,\mu)\\
=''I''
\end{align*}

Wanneer $\phi$ een constante of gekwantificeerde variabele $X$ is en de context $\mu$ van $\phi$ bevat het argument $\#R=X$, dan komt die $X$ in een recursieve relatie voor. Dan moet ze met ''$\text{itself}$'' vertaald worden als de annotatie $\alpha$ van het type van $X$ in $\psi$ een $THING$ label bevat. Heeft $\alpha$ echter een $ENTITY$ tag , dan wordt $X$ vertaald met $himself$.

\begin{align*}
\gamma(X,THING \in \psi(t(X)),\chi,R=X \in \mu) = ''\text{itself}''
\end{align*}

\begin{align*}
\gamma(X,ENTITY \in \psi(t(X)),\chi,R=X \in \mu) = ''\text{himself}''
\end{align*}

Stel dat $\phi$ een constante $C$ is en de context $\mu$ van $\phi$ bevat geen $\#R=C$, dan wordt $\phi$ vertaald met de naam $C$ en het type $t(C)$. Deze informatie over $C$ kan eenvoudig worden opgezocht in $\chi$. Daarna wordt de descriptieve vertaling van $t(C)$ gebouwd uit de tekststring bij het $\#description''''$ label in de annotaties $\alpha$, verkregen vanuit $\psi$ voor de gegeven $\phi$. Bevat $\alpha$ zo geen label, dan wordt als 'standaardvertaling' letterlijk $t(\phi)$ gebruikt gevolgd door $C$ zelf. Merk op dat in een FO(.) formule elk niet gekwantificeerde symbool als een constante beschouwt wordt. Dit wil zeggen dat de context $\mu$ van $\phi$ dus geen $\#\forall C$ of $\#\exists C$ mag bevatten. Merk tevens op als $\phi$ een tekststring (tussen "") is, het vertaalsysteem dit tevens als een 'constantesymbool' behandelt.

\begin{align*}
\gamma(C, description''\text{some description \#}'' \notin \psi(t(C)),\chi,\mu)\\
=''t(C)'' +  ''C''
\end{align*}

\begin{align*}
\gamma(C, description''\text{some description \#}'' \in \psi(t(C)),\chi,\mu)\\
 =''\text{some description}'' + ''C''
\end{align*}

Stel dat $\phi$ is een gekwantificeerde variabele $x$ is en de context $\mu$ van $\phi$ bevat geen $R=x$, dan wordt $\phi$ vertaald met het type $t(x)$ en de juiste determinant en verwijswoord. De nodige informatie over $x$ kan eenvoudig worden opgezocht in $\chi$: het positiegetal $i(x)$ en de indicator $used(x)$. de determinant bij de vertaling van $\phi$ wordt als volgt gebouwd: stel dat $used(x)$ $false$ is en $x$ dus nog niet op een meer linkse positie in de FO(.) formule voorkwam, $\mu$ een $\Rightarrow P$ bevat om aan te geven dat $\phi$ in een premisse van een implicatie voorkomt, en een $\forall x$ om aan te geven dat variabele $x$ voor alle gekwantificeerd is. De vertaling van $\phi$ bevat ''$\text{a/an}$'' als er slechts een variabele in de FO(.) formule is met het type $t(x)$. Anders bevat de vertaling een telwoord ''$\text{a first/second/...}$'' afhankelijk van het positiegetal $i(x)$. Als $x$ echter existentieel gekwantificeerd is en $\mu$ dus een $\exists x$ heeft, zal de vertaling van $\phi$ respectievelijk ''$\text{some}$'' of ''$\text{some first/second/...}$'' bevatten. Komt $x$ echter in de conclusie van een implicatie voor zodat $\mu$ een $\\Rightarrow C$ heeft, dan krijgt de vertaling bij een voor alle gekwantificeerde $x$ respectievelijk ''$\text{any}$'' of ''$\text{any first/second}$'' en bij een existentieel gekwantificeerde $x$ respectievelijk ''$\text{some}$'' of ''$\text{some first/second}$''. Bevat $\mu$ echter geen $\Rightarrow P$ of $\Rightarrow C$, dan is er geen implicatie in de context en krijgt de vertaling bij een voor alle gekwantificeerde $x$ respectievelijk ''$\text{every}$'' of ''$\text{every first/second}$'' en bij een existentieel gekwantificeerde $x$ respectievelijk ''$\text{some}$'' of ''$\text{some first/second}$''. Bij een $\exists=1$,$\exists>1$,etc... worden er de juiste tekst string toegevoegd. Merk op dat na de vertaling, wanneer $used(x)=false$ in $\chi(x)$ deze op $true$ gezet wordt. Is $used(x)$ reeds $true$, dan krijgt de vertaling van $\phi$ een verwijswoord ''$\text{that}$'' of ''$\text{that first/second/...}$''.

\begin{align*}
\gamma(x,\psi,\chi(x),\mu)\\
= ''\text{a Xd }'' + ''t(x)''\\
\text{waarbij}\\
description''\text{description of \#}'' \notin \psi(t(x))\\
\chi(x)=(i(x)=Xd,used(x)=false) \text{ met ''Xd'' het juist telwoord 'first','second',etc...}\\
\{\forall x,\Rightarrow P, R=x\} \cap \mu = \{\forall x,\Rightarrow P\}
\end{align*}

\begin{align*}
\gamma(x,\psi,\chi(x),\mu)\\
= ''\text{a Xd }'' + ''\text{description of t(x)}''\\
\text{waarbij}\\
description''\text{description of \#}'' \in \psi(t(x))\\
\chi(x)=(i(x)=Xd,used(x)=false) \text{ met ''Xd'' het juist telwoord 'first','second',etc...}\\
\{\forall x,\Rightarrow P, R=x\} \cap \mu = \{\forall x,\Rightarrow P\}
\end{align*}

\begin{align*}
\gamma(x,\psi,\chi(x),\mu)\\
= ''\text{any Xd }'' + ''\text{description of t(x)}''\\
\text{waarbij}\\
description''\text{description of \#}'' \in \psi(t(x))\\
\chi(x)=(i(x)=Xd,used(x)=false) \text{ met ''Xd'' het juist telwoord 'first','second',etc...}\\
\{\forall x,\Rightarrow C, R=x\} \cap \mu = \{\forall x,\Rightarrow C\}
\end{align*}

\begin{align*}
\gamma(x,\psi,\chi(x),\mu)\\
= ''\text{every Xd }'' + ''description of t(x)''\\
\text{waarbij}\\
description''\text{description of \#}'' \in \psi(t(x))\\
\chi(x)=(i(x)=Xd,used(x)=false) \text{ met ''Xd'' het juist telwoord 'first','second',etc...}\\
\{\Rightarrow C,\Rightarrow P,\forall x\,R=x\} \cap \mu = \{\forall x\}
\end{align*}

\begin{align*}
\gamma(x,\psi,\chi(x),\mu)\\
= ''\text{some Xd }'' + ''t(x)''\\
\text{waarbij}\\
description''\text{description of \#}'' \notin \psi(t(x))\\
\chi(x)=(i(x)=Xd,used(x)=false) \text{ met ''Xd'' het juist telwoord 'first','second',etc...}\\
\{\exists x, 'R=x'\} \cap \mu = \{\exists x\}
\end{align*}

\begin{align*}
\gamma(x,\psi,\chi(x),\mu)\\
= ''\text{some Xd }'' + ''\text{description of t(x)}''\\
\text{waarbij}\\
description''\text{description of \#}'' \in \psi(t(x))\\
\chi(x)=(i(x)=Xd,used(x)=false) \text{ met ''Xd'' het juist telwoord 'first','second',etc...}\\
\{\exists x, 'R=x'\} \cap \mu = \{\exists x\}
\end{align*}

\begin{align*}
\gamma(x,\psi,\chi(x),\mu)\\
= ''\text{exactly Y Xd }'' + ''\text{description of t(x)}''\\
\text{waarbij}\\
description''\text{description of \#}'' \in \psi(t(x))\\
\chi(x)=(i(x)=Xd,used(x)=false) \text{ met ''Xd'' het juist telwoord 'first','second',etc...}\\
\{\exists=Y,R=x\} \cap mu = \{\exists=Y\} \text{ met } \mathbb{N}_{\ne 0}\\
\text{en waarbij}\\
\text{analoge regels gelden voor } \exists<,\exists>,\exists\leq en \exists\geq\\
\text{met volgende tekstpatronen, waarby $Y \in \mathbb{N}_{\ne 0}$:}\\
\exists<Y \mapsto ''\text{less than Y...}''\\
\exists>Y \mapsto ''\text{more than Y...}''\\
\exists\leq \mapsto ''\text{at most Y...}''\\
\exists\geq \mapsto ''\text{at least Y...}''\\
\end{align*}

\begin{align*}
\gamma(x,\psi,\chi(x),\mu)\\
= ''\text{that Xd }'' + ''\text{description of t(x)}''\\
\text{waarbij}\\
description''\text{description of \#}'' \in \psi(t(x))\\
\chi(x)=(i(x)=Xd,used(x)=true) \text{ met ''Xd'' het juist telwoord 'first','second',etc...}\\
\{R=x\} \cap mu = \emptyset
\end{align*}

\begin{align*}
\text{in de bovenstaande fromules wordt } \chi(x)=(i(x),used(x)=false)\\
\text{na de eerste vertaling } \chi(x)=(i(x),used(x)=false)
\end{align*}

Stel dat $\phi$ een predicaat $P$ of functie $F$ is, waarbij de dochternodes $\phi_x$ overeenkomen met de argumenten (dit zijn er 0 bij een constante functie). Er werd reeds uitgelegd hoe een functie of een predicaat een verschillende vertaling kan hebben naargelang de context $\mu$. $\phi$ wordt vertaald volgens het juiste vertaalpatroon zoals voor $F$ of $P$ in de annotatie $\alpha$ in $\psi$ staat. Is $\phi$ een predicaat $P$, dan wordt steeds de descriptieve vertaling gebruikt zoals beschreven in de tekststring bij label $description''''$ in de annotatie $\alpha$, waarbij er markeersymbolen $X$ gebruikt worden om aan te geven waar de vertalingen van de argumenten $\phi_x$ van $\phi$ moet komen, zoals beschreven in \ref{sec:voc_annotations}. 

Bevat de context $\mu$ van $\phi$ echter een negatiescope $\neg$, dan zal de negatieve descriptieve vertaling uit label $\neg description''''$ gebruikt worden. is $\phi$ is een functie $P$, dan zal de descriptieve vertaling gebruikt worden, tenzij $\mu$ het argument $\neg$ bevat, dan wordt de negatieve descriptieve vertaling gebruikt. De vertaling van het functieresultaat zal reeds opgesteld zijn en zit in het contextargument $F=$, zoals eerder uitgelegd bij de $=$ en $\neg=$ vertaalregels. Als $\mu$ het argument $=$ bevat moet de objectvertaling van $F$ gebruikt (hierbij zal er geen functieresultaat $F=$ in de context zitten, zoals uitgelegd in \ref{sec:formal-equality}) worden uit het de tekststring bij label $=''''$. 

De (mogelijk 0) argumenten $\phi_x$ van $\phi$ worden vertaald met elk een context $\mu_x$. Deze $\mu_x$ wordt verkregen uit $\mu$ door de mogelijk aanwezige negatiecontext $\#\neg$ te verwijderen en, indien niet reeds aanwezig in $\mu$, een $=$ contextargument toe te voegen. De negatie wordt immers opgelost door de juiste vertaalstring voor $\phi$ te kiezen. Alle argumenten van $F$ of $P$ worden verder met hun objectvertaling vertaald.


\begin{align*}
\gamma(P(\phi_1,...,\phi_k),description''\text{Some description with \#1 ... \#k}'' \in \psi(P),\chi,\neg \notin \mu)\\
= ''\text{Some description with }'' + \gamma(\phi_1,\psi,\chi,\mu_1) + ... + \gamma(\phi_k,\psi,\chi,\mu_k)\\
\text{waarbij } = \in \mu_1,...,\mu_k
\end{align*}

\begin{align*}
\gamma(F(\phi_1,...,\phi_k),description''\text{Some description with \#1 ... \#k ...\#R}'' \in \psi(F),\\
\chi, \{\neg, =\,F=''\text{function result translation}''\} \cap \mu = \{F=''\text{function result translation}''\})\\
= ''\text{Some description with }'' + \gamma(\phi_1,\psi,\chi,\mu_1) + ...\\
+ \gamma(\phi_k,\psi,\chi,\mu_k) + ... + ''\text{ function result translation}''
\text{waarbij } = \in \mu_1,...,\mu_k
\end{align*}

\begin{align*}
\gamma(P(\phi_1,...,\phi_k),\neg description''\text{Some description with \#1 ... \#k}'' \in \psi(P),\chi,\neg \in \mu\\
= ''\text{Some description with }'' + \gamma(\phi_1,\psi,\chi,\mu_1=\mu \setminus \{\neg\}) + ... \\
+ \gamma(\phi_k,\psi,\chi,\mu_k=\mu \setminus \{\neg\})\\
\text{waarbij} = \in \mu_1,...,\mu_k
\end{align*}

\begin{align*}
\gamma(F(\phi_1,...,\phi_k),\neg description''\text{Some description with \#1 ... \#k}'' \in \psi(F),\\
\chi, \{\neg, =\,F=''\text{function result translation}\} \cap \mu = \{\neg,F=''\text{function result translation}''\}))\\
= ''\text{Some description with }'' + \gamma(\phi_1,\psi,\chi,\mu_1=\mu \setminus \{\neg\}) + ...\\
+ \gamma(\phi_k,\psi,\chi,\mu_k=\mu \setminus \{\neg\}) + ... + ''\text{ function result translation}''
\text{waarbij} = \in \mu_1,...,\mu_k
\end{align*}

\begin{align*}
\gamma(F(\phi_1,...,\phi_k),=''\text{Some object description with \#1 ... \#k}'' \in \psi(F),\chi, \{\neg, =\} \cap \mu = \{=\})\\
= ''\text{Some object description with }'' + \gamma(\phi_1,\psi,\chi,\mu) + ... + \gamma(\phi_k,\psi,\chi,\mu)
\end{align*}

\begin{align*}
\gamma(F(\phi_1,...,\phi_k),=''\text{Some object description with \#1 ... \#k}'' \in \psi(F),\chi, \{\neg, =\} \cap \mu = \{\neg, =\}))\\
= ''\text{Some object description with }'' + \gamma(\phi_1,\psi,\chi,\mu_1=\mu \setminus \{\neg\}) + ... + \gamma(\phi_k,\psi,\chi,\mu_k=\mu \setminus \{\neg\})
\end{align*}

\paragraph{Een definitie blok van $\leftarrow$ regels}
Wanneer $\phi$ overeenkomt met een $\leftarrow$ expressie of FO(.) definitie, dan wordt $\phi$ vertaald door eerst de operand $\phi_1$, het hoofd van de definitie, te vertalen, gevolgd door een tekststring ''$\text{when}$'' en de vertaling van de operand $\phi_2$ die overeenkomt met het lichaam van de definitie. De vertaalcontexten $\mu_1$ en $\mu_2$ van respectievelijk $\phi_1$ en $\phi_2$ worden verkregen door respectievelijk $\#\Rightarrow P$ en $\#\Rightarrow C$ toe te voegen aan $\mu$: het hoofd van de definitie wordt dus vertaald zoals in de premisse van een implicatie, het lichaam zoals in de conclusie van een implicatie. Merk op dat om volledig te zijn, een definitie eigenlijk als twee delen vertaald moet worden. Enerzijds moet gezegd worden dat ''$ \phi_1 \text{ is defined when } \phi_1 \text{ holds}$'', anderzijds dat ''$\text{if } \phi_2 \text{ doesn't hold, nothing is defined by } \phi$''. Zo'n omschrijving is redelijk langdradig, en in het hoofd van een (willekeurige) lezer zal een vertaling zoals ''$\text{a } \phi_1 \text{ holds when } \phi_2 \text{ holds}$ enkel informatie overbrengen over wanneer $\phi_2$ geldt. Een 'gewone 'lezer' zal voor de interpretatie van de definitie $\phi$ (en bij uitbreiding de omsluitende theorie) geen rekening houden met de gevallen waarin $\phi_2$ niet geldt, tenzij er een andere definitie is waar $\neg\phi_2$ in het lichaam voorkomt, zoals het geval is in bv. een LTC theorie. In \ref{sec:extension_LTC} wordt hier verder op ingegaan. De vertaling van $\phi$ die hier verkozen wordt laat ruimte voor ambigu\"iteit, maar is de meest eenvoudige om de gewenste informatie uit de definitie over te brengen aan een 'luie' lezer. Wanneer het lichaam van een definitieregel leeg is of enkel $true$ bevat, kan de definitie gewoon vertaald worden door het definitiehoofd met een extra $\Rightarrow C$ in de context. Als het lichaam van de regel enkel $false$ bevat, wordt het hoofd in een context met negatiescope $\neg$ en $\Rightarrow C$ vertaald.

\begin{align*}
\gamma(\phi_1 \leftarrow \phi_2,\psi,\chi,\mu)\\
=\gamma(\phi_1,\psi,\chi,\mu_1=\mu \cup \{\Rightarrow P\}) + ''\text{ when }'' + \gamma(\phi_2,\psi,\chi,\mu_2=\mu\cup \{\Rightarrow C\}))
\end{align*}

\begin{align*}
\gamma(\phi \in \{\phi_1 \leftarrow true,\phi_1\},\psi,\chi,\mu)\\
=\gamma(\phi_1,\psi,\chi,\mu_2=\mu\cup \{\Rightarrow C\}))
\end{align*}

\begin{align*}
\gamma(\phi_1 \leftarrow false,\psi,\chi,\mu)\\
\gamma(\phi_1,\psi,\chi,\mu_2=\mu\cup \{\Rightarrow C,\neg\}))
\end{align*}

Wanneer $\phi$ overeenkomt met een blok van definitie expressies $\phi_x$, wordt $\phi$ vertaald met de tekst ''$\text{the following is defined:}$'' gevolgd door de vertaling van elk definitie $\phi_x$ in het blok. Elke $\phi_x$ vormt dus een aparte Engelse zin. $CapitaliseAndDot(\phi_x)$ zal van de eerste letter van $\phi_x$ een hoofdletter maken en achteraan een ''.'' plaatsen.

\begin{align*}
\gamma(\{phi_1,...phi_k\},\psi,\chi,\mu)\\
=''\text{the following is defined: }'' + CapitaliseAndDot(\gamma(\phi_1,\psi,\chi,\mu)) + ... +\\  CapitaliseAndDot(\gamma(\phi_k,\psi,\chi,\mu))
\end{align*}

\paragraph{Een aggregaatfunctie}
Wanneer $\phi$ overeenkomt met een aggregaatfunctie, wordt er een patroon met tekststrings gebruikt om $\phi$ te vertalen. Het exacte patroon hangt uiteraard af van de aggregaatfunctie. De kardinaliteit agregaatfunctie $card\{\}$ neemt twee argumenten, de anderen ($sum$, $prod$, $min$ en $max$) hebben er 3. 

Het eerste argument van $\phi$ is een declaratie van de variabelen $x$ die in de aggregaatfunctie gebruikt worden. In tegenstelling tot een 'gewone' kwantificering wordt er bij een $card\{\}$ wel een volledige vertaling opgeteld met de typenamen van deze variabelen en een telwoord om tussen andere variabelen van hetzelfde type $t(x)$ uniek naar die $x$ te kunnen verwijzen. Bij meerdere $x$ worden er ''$\text{and}$'' tussen geplaatst. Aangezien de variabelenamen hier al in de vertaling voorkomen, zal in $chi(x)$ $used(x)$ reeds $true$ worden. Dit is niet het geval bij overige aggregaatfuncties.

Het tweede argument, de formule $\phi_1$ in de aggregaatfunctie, wordt vertaald als een ondergeschikte deelzin. Het derde argument, de doelterm $\phi_2$, wordt in de tekststring bij de kwantificering geplaatst. De deelformule $phi_2$ krijgt als context $\mu_2$ mee, welke verkregen wordt door voor elke gedeclareerde variabele $x$ in het eerste argument een $\forall x$ contextargument aan $\mu$ toe te voegen: binnen $\phi_2$ worden deze variabelen dus vertaald alsof ze $\forall$ gekwantificeerd werden. De doelterm wordt vertaald in de context van $\mu$.

\begin{align*}
\gamma(card\{x y:\colon\phi_2\},\psi,\chi_1(x)=(i(x),used(x)) \wedge \chi_1(y)=(i(y),used(y)),\mu)\\
=''\text{the number of }'' + ''i(x)'' + ''t(x)'' + ''\text{ and }'' + ''i(y)'' + ''t(y)''\\
+ ''\text{, where }'' + \gamma(\phi_2,\psi,\chi_2,\mu_2 = \mu \cup \{\forall x,\forall y\}) + ''\text{, }''\\
\text{waarbij in $\chi_2$ } used(x)=true \wedge used(y)=true
\end{align*}

\begin{align*}
\gamma(sum\{x y:\colon\phi_2\},\psi),\chi,\mu)\\
=''\text{the sum over }'' + \gamma(\phi_3,\psi,\chi_2,\mu)\\
+ ''\text{, where }'' + \gamma(\phi_2,\psi,\chi_2,\mu_2 = \mu \cup \{\forall x,\forall y\}) + ''\text{,}''\\
\text{Analoge regels gelden voor de andere aggregaatfuncties.}\\
\text{De tekstpatronen zijn:}\\
prod \rightarrow ''\text{the product over ... , where .... ,}''\\
min\rightarrow ''\text{the minimum of ... , where .... ,}''\\
max \rightarrow ''\text{the maximum of ... , where .... ,}''\\
\end{align*}

\paragraph{Een hele FO(.) theorie}
Wanneer de node $\phi$ overeenkomt met een hele FO(.) theorie sectie, wordt elke FO(.) formule in die sectie vertaald: dit zijn de dochternodes $\phi_1,...,\phi_k$. Tenslotte kan er 'wrapper' tekst om de vertaalde theorie zelf te beschrijven worden toegevoegd. Zoals beschreven in \ref{sec:parsing} heeft elke node in de abstracte syntaxboom van de FO(.) specificatie een 'kind' en 'label' veld en een (mogelijks lege) lijst 'content' van alle dochternodes. In dit geval heeft $\phi$ een $kind:theory$ en bevat $label$ zowel de $THEORYNAME$ als de $VOCNAME$ van het relevante vocabularium $\psi$. Merk op dat in dit geval zowel $\chi$ een lege 'functiemapping' en $\mu$ een lege lijst is. Aangezien elke $\phi_x$ een FO(.) formules is en vertaald wordt als een volledige zin, zal in de vertaling ervan de eerste letter een hoofdletter worden en wordt er achteraan een punt geplaatst :dit is wat $CapitalisAndDot(''....'')$ doet.

\begin{align*} 
\gamma(\phi=[kind:theory, label:[THEORYNAME,VOCNAME], content:[\phi_1,...,\phi_k]],\\
 \psi, \chi=\emptyset, \mu=\emptyset)\\
= ''\text{Translation of theory }''+ THEORIENAAM +''\text{ over vocabulary }''\\
+ VOCNAAM+''\text{: }''+ CapitaliseAndDot(\gamma(\phi_1,\psi,\chi,\mu))\\
+ ... + CapitaliseAndDot(\gamma(\phi_k,\psi,\chi,\mu))
\text{waarbij $VOCNAME$ de naam is van $\psi$}
\end{align*}

\subsection{FO(.) structuur}
Deze sectie beschrijft de vertaalregels die gehanteerd worden om een FO(.) structuur te vertalen. Opnieuw wordt verondersteld dat het relevante vocabularium $\psi$ voor de FO(.) structuur sectie gekend is. Merk op dat bij de vertaling van een FO(.) structuur en haar expressies er geen typetabel $\chi$ wordt opgesteld en er geen vertaalcontext $\mu$ wordt bijgehouden. 

\paragraph{Bereik van een type}
Wanneer $\phi$ overeenkomt met een beschrijving van een type door een bereik ''$\text{A...B}$'' aan te geven, kan dit vertaald worden met een tekststring ''$\text{takes a value from A to B}$''.

\begin{align*} 
\gamma(\{A....B\}),\psi, \chi, \mu)\\
= ''T'' + \text{ takes a value from}'' + ''A'' + ''\text{to}'' + ''B''
\end{align*}

\paragraph{Een beschrijving van domeinelementen}
Wanneer $\phi$ overeenkomt met een beschrijving van een set domeinelementen $E1,...,En$ van een type $T$, predicaat $P$ of functie $F$, wordt elk zulk element ingevuld in de descriptieve vertaling van $T$, $P$ of $F$ zoals beschreven in haar annotatie $\alpha$ uit $\psi$. Domeinelementen kunnen tupels zijn van de vorm $(En_1,...,En_k)$ wanneer een predicaat $P$ of functie $F$ de ariteit $k$ heeft. Bij een functie $F$ worden ook de bijbehorende resultaatwaarden gegeven. De vertalingen worden met ''$\text{and}$'' aaneengeschakeld tot een volledig zin.

\begin{align*} 
\gamma(T=\{E1,...,En\}),\psi, \chi, \mu)\\
= ''E1'' + \text{ is a }'' + ''T'' + ''\text{and }'' + ... +  ''Ek'' + \text{ is a }'' + ''T''
\end{align*}

\begin{align*} 
\gamma(P=\{(E1_1,...,E1_k);...;(En_1,...,En_k)\},\psi, \chi, \mu)\\
= \gamma(P(E1_1,...,E1_k),\psi,\chi_1,\emptyset) + \text{and }'' + ...\\
+ \gamma(P(En_1,...,En_k),\psi,\chi_1,\emptyset)\\
\text{waarbij voor elke $Ei_j$ } \chi_1(Ei_j)=(used(Ei_j)=false)
\end{align*}

\begin{align*} 
\gamma(F=\{E1_1,...,E1_k \mapsto E1_r;...;En_1,...,En_k \mapsto En_r\},\psi, \chi, \mu)\\
= \gamma(F(E1_1,...,E1_k)=E1_r,\psi,\chi_1,\emptyset) + \text{and }'' + ...\\
+\gamma(F(En_1,...,En_k)=En_r,\psi,\chi_1,\emptyset)\\
\text{waarbij voor elke $Ei_j$ } \chi_1(Ei_j)=(used(Ei_j)=false)
\end{align*}

Wanneer een constante (functie) $C$ een nieuwe interpretatie krijgt in de structuur, wordt dit vertaald als een $=$-expressie. Wanneer een propositie (predicaat met 0 argumenten) $true$ of $false$ is in de structuur, wordt dit vertaald met een tekststring.

\begin{align*} 
\gamma(C=E,\psi, \chi, \mu)\\
= \gamma(C=E,\psi,\chi_1,\emptyset)\\
\text{waarbij} \chi_1(E)=(used(E)=false)
\end{align*}

\begin{align*} 
\gamma(P=\{()\},\psi, \chi, \mu)\\
= ''\text{It is true that }'' + \gamma(P,\psi, \chi, \mu)
\end{align*}

\begin{align*} 
\gamma(P=\{\},\psi, \chi, \mu)\\
= ''\text{It is false that }'' + \gamma(P,\psi, \chi, \mu)
\end{align*}

\paragraph{Een 'driewaardige' interpretatie}
Wanneer $\phi$ overeenkomt met een (parti\"ele) beschrijving van de elementen of tupels die zeker gelden ($<ct>$), zeker niet gelden ($<cf>$) of ongedefinieerd zijn ($<u>$) voor een predicaat $P$ of $F$, wordt elk zulk element (of tupel) ingevuld in de descriptieve vertaling van $P$ of $F$, zoals beschreven in haar annotatie $\alpha$ uit $\psi$. De vertaling wordt opgebouwd met een tekststring om $<ct>$, $<cf>$ en $<u>$ te beschrijven.

\begin{align*} 
\gamma(P<ct>=\{(E1_1,...,E1_k);...;(En_1,...,En_k)\}),\psi, \chi, \mu)\\
= ''\text{it is certainly true that }'' + \gamma(P(E1_1,...,E1_k),\psi,\chi_1,\emptyset) + \text{and }''\\
+ ... + \gamma(P(En_1,...,En_k),\psi,\chi_1,\emptyset)\\
\text{waarbij voor elke $Ei_j$ } \chi_1(Ei_j)=(used(Ei_j)=false)
\end{align*}

\begin{align*} 
\gamma(F<ct>=\{E1_1,...,E1_k \mapsto E1_r;...;En_1,...,En_k \mapsto En_r\}),\psi, \chi, \mu)\\
= ''\text{it is certainly true that }'' +  \gamma(F(E1_1,...,E1_k)=E1_r,\psi,\chi_1,\emptyset)\\
+ \text{and }'' + ... +\gamma(F(En_1,...,En_k)=En_r,\psi,\chi_1,\emptyset)\\
\text{waarbij voor elke $Ei_j$ } \chi_1(Ei_j)=(used(Ei_j)=false)\\
\end{align*}

\begin{align*} 
\text{Analoge regels gelden voor $<cf>$ en $<u>$.}\\
\text{De tekstpatronen zijn:}\\
<cf> \mapsto ''\text{it is certainly false that ...}''\\
<u> \mapsto ''\text{it is undefined that ...}''
\end{align*}

\paragraph{Een volledige FO(.) structuur}
Wanneer de node $\phi$ overeenkomt met een hele FO(.) structuur sectie, dan komt elk van de dochternodes $\phi_x$ overeen met een soort beschrijving van welke elementen of tuples tot een type, predicaat of functie uit het corresponderende vocabularium $\psi$kunnen behoren. Er zijn 3 soorten expressies mogelijk in een FO(.) structuur om zoiets te beschrijven. De expressies kunnen allemaal door opsomming vertaald worden, m.b.v. de descriptieve vertalingen geannoteerd bij het relevante symbool uit $\psi$. Elke expressie wordt vertaald als een op zichzelf staande zin en moet dus een hoofdletter aan het begin en een punt aan het einde krijgen.

\begin{align*} 
\gamma(\phi=\{kind:structure, label:[STRUCTURENAME,VOCNAME], content:[\phi_1,...,\phi_k]\},\\
\psi, \chi=\emptyset, \mu=\emptyset)\\
= ''\text{Translation of structure }''+ STRUCTURNAME +''\text{ over vocabulary }''\\
+ VOCNAAM +''\text{: }''+ CapitaliseAndDot(\gamma(\phi_1,\psi,\chi,\mu))\\
+ ... + CapitaliseAndDot(\gamma(\phi_k,\psi,\chi,\mu))\\
\text{waarbij $VOCNAME$ de naam is van $\psi$}
\end{align*}

\section{Compleetheidsargument}
\label{sec:completeness}
In deze sectie wordt getracht de volledigheid van een opgestelde vertaling aan te tonen. Het grondargument is hier dat deze volledig is door een sluitende vertaalregel te hebben voor elke mogelijke FO(.) expressie uit \ref{hoofdstuk:fodot-syntax}, gecombineerd met het feit dat vertalingen via compositie worden opgesteld. De deelvertaling die voor elke node van de abstracte syntaxboom van een FO(.) specificatie wordt opgesteld, is steeds definitief en houdt rekening met de verschillende mogelijke vertaalcontexten die daar kunnen voorkomen. Door aan te tonen dat sommige uitdrukkingen geen dekkende regel hebben, kan bepaald worden hoe 'compleet' het vertaalsysteem is. 

Eerder werd voor elke vertaalregel reeds formeel gespecificeerd welke precieze situatie ze dekt. De lezer wordt erop gewezen dat deze sectie zelf geen formeel bewijs levert van de volledigheid van de vertaling, enkel een zo concreet mogelijk idee van de capaciteiten van het vertaalsysteem.

Er werd reeds gesteld dat in deze thesis gefocust wordt op het vertalen van FO(.) theorie met FO(.) formules en FO(.) structuren. FO(.) theori\"en worden volledig vertaald mits een correcte syntax (conform hoofdstuk \ref{hoofdstuk:fodot-syntax} en \cite{de2014predicate}) en een correct ge\"annoteerd bijbehorend FO(.) vocabularium. Hetzelfde geldt voor FO(.) structuren waarbij geen beschrijvingen met 'procedure' voorkomen. FO(.) zinnen worden volledig vertaald: elke deelexpressie heeft een sluitende vertaalregel, voor de verschillende mogelijke vertaalcontexten. Het resultaat van logische inferentie kan ook als een FO(.) structuur (over een gegeven FO(.) vocabularium) gezien worden en als dusdanig vertaald.
 
In de syntax van het IDP systeem zijn er nog bijkomende expressies mogelijk die het huidige vertaalsysteem niet beschouwt. De formule in een \textit{query sectie} kan als een gewone FO(.) formule beschouwd worden en als dusdanig vertaald. 'Include' statements, een of meerlijnige commentaar, LUA code, etc... die in een \textit{procedure sectie} voorkomt, worden niet vertaald door het vertaalsysteem. Het uitbreiden van een FO(.) vocabularium d.m.v. de 'extern' syntax wordt niet ondersteund door het vertaalsysteem. Een \textit{LTC specifiek vocabularium} wordt niet ondersteund, maar wordt bestudeerd als uitbreiding in \ref{sec:extension_LTC}.
 
Daarnaast moet vermeld worden dat er verschillende gradaties zijn in de 'natuurlijkheid' van de gegenereerde vertaling. In hoofdstuk \ref{hoofdstuk:uitbreidingen} worden een aantal uitbreidingen bestudeerd om de kwaliteit van vertalingen te verbeteren.

\section{Besluit van dit hoofdstuk}
In dit hoofdstuk werden de verschillende vertaalregels die het vertaalsysteem gebruikt formeel gedefinieerd. Voor elke soort gedefinieerde expressie in een FO(.) theorie of structuur werd uitgelegd welke regels mogelijk zijn, wanneer ze gelden, wat hun functie is in het opbouwen van de vertaling en waarom ze juist dat doen. Met de besproken vertaalregels kunnen FO(.) theori\"en en structuren volledig vertaald worden.

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "masterproef"
%%% End: 
